美國防報告指須做好開戰準備 「中俄威脅超恐怖主義」

美國防報告指須做好開戰準備
「中俄威脅超恐怖主義」

3,982

■馬蒂斯發表特朗普政府首份國防戰略報告。 美聯社

美國防長馬蒂斯前日發表特朗普政府首份國防戰略報告，直言在近年俄羅斯越見侵略性、中國軍事和經濟影響力大增下，大國爭霸已取代恐怖主義成為美國戰略首要議題，警告美國須做好開戰準備。俄方斥報告展示「帝國主義」；中方批是「冷戰思維」。

國防部前日公佈非機密版本的11頁國防戰略報告，馬蒂斯指中俄為「修正主義型政權」，「正試圖塑造一個追捧專制政權模式的國際社會」，警告美軍雖仍舊強大，但在海陸空、太空和網絡各方面的軍事領先優勢正不斷被蠶食。他強調會繼續對抗恐怖主義，惟「大國爭霸」已成國家安全首要重點議題。

中方轟冷戰思維

報告主題圍繞中俄威脅，指美國視中國為正擴張政治、經濟影響力的「戰略競爭對手」，北京「會以經濟掠奪手段威嚇鄰國，同時在南海進行軍事行動」，又「系統性網絡攻擊」美國機關和企業；俄羅斯則侵犯鄰國邊境，並意圖在經濟、外交和保安層面影響鄰國決策，意指吞併克里米亞半島、介入敍利亞戰爭等。

這是美國2014年以來首次發表同類報告，將按內容訂下國防部優先撥款要求。新報告指將擴充美軍規模、加強備戰能力和跟盟友緊密合作，但公開版報告未詳述細節。馬蒂斯指，將撥款建立一支更具殺傷力、適應力的軍隊作震懾，又強調須做好開戰準備，「阻止戰爭爆發的最可靠方法就是準備好去贏一仗」。

報告惹來中俄批評。中國駐美國大使館發言人指，北京尋求的是全球合作而非稱霸，若有人以「冷戰和零和博弈思維」看待國際發展，最終只會看到「衝突和對抗」。俄外長拉夫羅夫則對華府採取「對抗性」策略表示遺憾，呼籲美國特朗普政府擺脫「恐俄牌」，莫斯科願意跟美國重啟軍事會談。

美國國防戰略副助理科爾比強調，美國仍有意跟中俄在不同方面合作，新報告並非對抗性戰略，只是針對美軍優勢下降問題。有專家讚揚報告正視國家最大威脅，不再如以往只是一份闡述各風險的長名單。報告亦指出北韓和伊朗為安全威脅，有必要重點改良美國導彈防衞系統。
法新社/美聯社/新華社

下一則
氣候變化不再列國安威脅